%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage[a5paper,margin=1.0cm]{geometry}
\usepackage{wrapfig}

\title{Vecteurs Dérivation\\Corrigé}
\date{28/11/14}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DM \no3}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Changement de repère]\label{optionnel1}
  Dans un repère $\left( O, \vecteur{\imath}, \vecteur{\jmath} \right)$, on considère les points $A(1, 2)$, $B(-1, 0)$ et $C(2,2)$.

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Déterminer les coordonnées (dans le repère $(O, \vecteur\imath, \vecteur\jmath)$) d'un point $Q$ et de deux vecteurs $\vecteur{u}$ et $\vecteur{v}$ tels que les coordonnées de $A$, $B$ et $C$ dans le repère $\left( Q, \vecteur{u}, \vecteur{v} \right))$ soient respectivement $A(0, 1)$, $B(1, 1)$ et $C(2, 0)$.}

      On cherche les coordonnées $Q(x_q, y_q)$, $\vecteur{u}(x_u, y_u)$ et $\vecteur{v}(x_v, y_v)$.

      On veut que les coordonnées de $A$ dans le repère $\left(Q, \vecteur{u}, \vecteur{v}\right)$ soient $(0,1)$. Cela signifie (par définition des coordonnées), que $\vecteur{QA}=0\times\vecteur{u}+\vecteur{v}=\vecteur{v}$.
      Cela correspond aux équations suivantes pour les coordonnées (dans le repère $\left(O, \vecteur{\imath}, \vecteur{\jmath} \right)$ :
      $\left\{\begin{array}{r<{=}l}
        x_a - x_q & x_v\\
        y_a - y_q & y_v
      \end{array}\right.$
      Et donc, puisque les coordonnées de $A$ sont connues :
      $\left\{\begin{array}{r<{=}l}
        1 - x_q & x_v\\
        2 - y_q & y_v
      \end{array}\right.$

      En faisant le m\^eme raisonnement pour les points $B$ et $C$, on obtient :
      $\left\{\begin{array}{r<{=}l}
        -1 - x_q & x_u + x_v\\
        - y_q & y_u + y_v
      \end{array}\right.$
      et
      $\left\{\begin{array}{r<{=}l}
        2 - x_q & 2x_u\\
        2 - y_q & 2y_u
      \end{array}\right.$.

      Nous obtenons un système de six équations à six inconnues. Intéressons nous uniquement aux abscisses :

      \[\left\{\begin{array}{r<{=}l}
          1 - x_q & x_v\\
          -1 -x_q & x_u+x_v\\
          2 - x_q & 2x_u\\
      \end{array}\right.\]

      En divisant la troisième équation par 2, nous obtenons $1-\frac{x_q}{2}=x_u$. Nous pouvons maintenant, par substitution, remplacer $x_u$ et $x_v$ par leurs valeurs dans la seconde équation : $-1-x_q=1-x_q+1-\frac{x_q}{2}$ et donc, après résolution : $x_q=6$.

      Nous pouvons maintenant déterminer les valeurs de $x_u$ et $x_v$, puisqu'elles ne dépendent que de $x_q$ :
      $\left\{\begin{array}{r<{=}l}
        1 - 6 & x_v\\
        2 - 6 & 2x_u\\
      \end{array}\right.$. Et donc $x_u=-2$ et $x_v=-5$.

      En faisant le m\^eme raisonnement avec les ordonnées, nous obtenons
      $\left\{\begin{array}{r<{=}l}
        y_q & 6 \\
        y_u & -2 \\
        y_v & -4 \\
      \end{array}\right.$.

      Bilan : Dans le repère $(O, \vecteur{\imath}, \vecteur{\jmath})$, on a pour coordonnées : $Q\left(6, 6\right)$, $\vecteur{u}\left(-2, -2\right)$ et $\vecteur{v}\left(-5, -4\right)$. Placés dans un repère $\left( O, \vecteur\imath, \vecteur\jmath \right)$ orthonormé, cela donne :

      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[scale=.5]
          \coordinate (O) at (0, 0);
          \coordinate (A) at (1, 2);
          \coordinate (B) at (-1, 0);
          \coordinate (C) at (2, 2);
          \coordinate (Q) at (6, 6);
          \draw (O) node{$\bullet$} node[below left]{$O$};
          \draw (A) node{$\bullet$} node[below left]{$A$};
          \draw (B) node{$\bullet$} node[below left]{$B$};
          \draw (C) node{$\bullet$} node[below left]{$C$};
          \draw (Q) node{$\bullet$} node[above]{$Q$};

          \draw[-latex] (0,0) -- (1, 0) node[midway, below]{$\vecteur{\imath}$};
          \draw[-latex] (0,0) -- (0, 1) node[midway, left]{$\vecteur{\jmath}$};
          \draw[-latex] (Q) -- ++(-2, -2) node[midway, below right]{$\vecteur{u}$};
          \draw[-latex] (Q) -- ++(-5, -4) node[midway, above left]{$\vecteur{v}$};

        \end{tikzpicture}
      \end{center}

    \item \emph{Modifier les coordonnées (anciennes et nouvelles) de $A$, $B$ et $C$ pour que l'exercice n'ai pas de solution.}

      Considérons les points $A(1, 1)$, $B(2, 1)$ et $C(3, 1)$ (dans le repère $(O, \vecteur{\imath}, \vecteur{\jmath})$), et cherchons les coordonnées de $Q$, $\vecteur{u}$, $\vecteur{v}$ telles que les coordonnées de $A$, $B$ et $C$ soient $(0, 0)$, $(1, 0)$ et $(0, 1)$.

      Vues les nouvelles coordonnées de $A$, $B$ et $C$, on a $A=Q$, $\vecteur{u}=\vecteur{AB}$ et $\vecteur{v}=\vecteur{AC}$. Donc $(A, B, C)$ est un repère. Mais $A$, $B$ et $C$ sont alignés, donc ils ne peuvent pas constituer un repère : le problème n'a pas de solutions.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Il y a différentes manières de résoudre ce problème ; en voici une utilisant la colinéarité des vecteurs.

  Nous nous plaçons dans le repère $(A, \vecteur{\imath}, \vecteur{\jmath})$, où $\vecteur{\imath}$ est un vecetur colinéaire à $\vecteur{AB}$, de même sens, et de norme (de « longueur ») 1, et $\vecteur{\jmath}$ est un vecteur colinéaire à $\vecteur{AD}$, de même sens, et de norme 1. Dans ce repère, les points $E$, $C$ et $F$ ont pour coordonnées :
  $E(0, 13)$, $C(8,8)$, et $F(21, 0)$.

  Les vecteurs $\vecteur{EC}$ et $\vecteur{CF}$ ont donc pour coordonnées $\vecteur{EC}(8, -5)$, et $\vecteur{CF}(13, -8)$. Vérifions la condition de colinéarité :

  \[13\times -5-8\times-8=-65+64=-1\]

  Donc la condition de colinéarité n'est pas respectée : les vecteurs $\vecteur{EC}$ et $\vecteur{CF}$ ne sont pas colinéaires. Donc les points $E$, $C$ et $F$ ne sont pas alignés.

  Pour information, voici d'autres méthodes possibles.
  \begin{itemize}
    \item Calculer, avec le théorème de Pythagore, les longueurs de $EC$, $EC$ et $EF$ pour montrer que $EC+CF\neq EF$.
    \item Supposer que $C\in[EF]$, et voir que le théorème de Thalès entraine une contradiction : donc l'hypothèse de départ est fausse.
    \item Vérifier que la somme des aires de $ABDC$, $CBF$ et $EDC$ n'est pas égale à l'aire de $EAF$.
    \item Dans un repère, calculer une équation de la droite $(EF)$ et vérifier que les coordonnées de $C$ ne la vérifient pas.
  \end{itemize}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Calcul de fonction dérivées]\label{obligatoire}~

  \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
    \item On considère la fonction $f:x\mapsto x^2$, définie sur $\mathbb{R}$, et $a$ un réel.
      \begin{enumerate}
        \item Calculons le taux d'accroissement :
          \[\begin{array}{l}
            \dfrac{f(a+h)-f(a)}{h}\\
            =\dfrac{\left( a+h \right)^2 - a^2}{h}\\
            = \dfrac{a^2+2ah+h^2-a^2}{h}\\
            = \dfrac{2ah+h^2}{h}\\
            = 2a+h
          \end{array}\]
        \item Lorsque $h$ tend vers 0, $2a+h$ tend vers $2a$. Donc $\lim\limits_{h\rightarrow0} \frac{f(a+h)-f(a)}{h}=2a$. Nous avons montré que $f'(a)=2a$.
        \item\label{q:application} \emph{Application :} $f'(2)=2\times2=4$. Voir le graphique à la fin.
      \end{enumerate}
      \columnbreak
    \item On considère la fonction $f:x\mapsto \frac{1}{x}$, définie sur $\mathbb{R}^*$, et $a$ un réel non nul.
      \begin{enumerate}
        \item Calculons le taux d'accroissement :
          \[\begin{array}{l}
            \dfrac{f(a+h)-f(a)}{h}\\
            = \dfrac{\frac{1}{a+h}-\frac{1}{a}}{h}\\
            = \dfrac{\frac{a}{a\left( a+h \right)}-\frac{a+h}{a\left( a+h \right)}}{h}\\
            = \dfrac{\frac{a-a-h}{a\left( a+h \right)}}{h}\\
            = \dfrac{-h}{a\left( a+h \right)}\times\dfrac{1}{h}\\
            = -\dfrac{1}{a\left( a+h \right)}\\
        \end{array}\]
        \item Lorsque $h$ tend vers 0, $a+h$ tend vers $a$, donc $-\frac{1}{a\left( a+h \right)}$ tend vers $-\frac{1}{a^2}$. Donc $f'(a)=-\frac{1}{a^2}$.
        \item $f'(2)=-\frac{1}{2^2}=-\frac{1}{4}$. Voir le graphique à la fin.
      \end{enumerate}
      \end{enumerate}
\end{multicols}

\pagebreak

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{2}
    \item On considère la fonction $f:x\mapsto \sqrt{x}$, définie sur $\mathbb{R}^+$, et $a$ un réel strictement positif.
      \begin{enumerate}
        \item Calculons le taux d'accroissement :
          \[\begin{array}{l}
            \dfrac{f\left( a+h \right)-f\left( a \right)}{h}\\
            = \dfrac{\sqrt{a+h}-\sqrt{a}}{h} \\
            = \dfrac{\sqrt{a+h}-\sqrt{a}}{h}\times\frac{\sqrt{a+h}+\sqrt{a}}{\sqrt{a+h}+\sqrt{a}} \\
            = \dfrac{\sqrt{a+h}^2-\sqrt{a}^2}{h\left( \sqrt{a+h}+\sqrt{a} \right)}\\
            = \dfrac{h}{h\left( \sqrt{a+h}+\sqrt{a} \right)}\\
            = \dfrac{1}{        \sqrt{a+h}+\sqrt{a} }
        \end{array}\]
        \item Lorsque $h$ tend vers 0, $\sqrt{a+h}$ tend vers $\sqrt{a}$, donc le taux d'accroissement tend vers $\frac{1}{2\sqrt{a}}$. Donc $f'(a)=\frac{1}{2\sqrt{a}}$.
        \item $f'(2)=\frac{1}{2\sqrt{2}}\approx 0,35$.
          Voir le graphique ci-contre.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[xscale=0.8]
      \begin{axis}%
        [
          grid=both,
          axis equal image,
          minor x tick num=1, % 4 minor ticks => 5 subintervals
          xmin=0,
          xmax=5,
          minor y tick num=1,  % 4 minor ticks => 5 subintervals
          ymin=-.5,
          ymax=7.5,
          axis lines=middle,
          no markers,
          samples=100,
          domain=0:4,
        ]
        \addplot[blue,very thick](x,{x*x});
        \addplot[blue,very thick,dashed](x,{4*(x-2)+4});
        \draw (axis cs: 0,0)  node[below right]{$O$};
        \draw (axis cs: 2,4)  node{$\bullet$};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}

    Fonction carrée
  \end{center}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[xscale=0.8]
      \begin{axis}%
        [
          grid=both,
          axis equal image,
          minor x tick num=1, % 4 minor ticks => 5 subintervals
          xmin=0,
          xmax=5,
          minor y tick num=1,  % 4 minor ticks => 5 subintervals
          ymin=-.5,
          ymax=2.5,
          axis lines=middle,
          no markers,
          samples=100,
          domain=0:5,
        ]
        \addplot[blue,very thick](x,{1/x});
        \addplot[blue,very thick,dashed](x,{-.25*(x-2)+1/2});
        \draw (axis cs: 0,0)  node[below right]{$O$};
        \draw (axis cs: 2,{1/2})  node{$\bullet$};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    Fonction inverse
  \end{center}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[xscale=0.8]
      \begin{axis}%
        [
          grid=both,
          axis equal image,
          minor x tick num=1, % 4 minor ticks => 5 subintervals
          xmin=0,
          xmax=5,
          minor y tick num=1,  % 4 minor ticks => 5 subintervals
          ymin=-.5,
          ymax=2.5,
          axis lines=middle,
          no markers,
          samples=100,
          domain=0:5,
        ]
        \addplot[blue,very thick](x,{x^.5});
        \addplot[blue,very thick,dashed](x,{(x-2)/(2*sqrt(2))+sqrt(2)});
        \draw (axis cs: 0,0)  node[below right]{$O$};
        \draw (axis cs: 2,{sqrt(2)})  node{$\bullet$};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    Fonction racine
  \end{center}
\end{multicols}

\end{exercice}

\end{document}
